燃燈、敲鐘、追夢

燃燈、敲鐘、追夢
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

「讓愛與和平佔領中環」運動在2013年3月開始，中間經過三輪商討日和民間公投，並沒有因佔領在2014年12月初結束而終結，其倡議的精神繼續在香港社會發酵，至2018年11月的審訊和2019年4月的定罪後陳情，可說是到了另一高𥧌。無論2019年4月24日的判刑結果是怎樣，我相信佔中的精神仍會不斷影響香港社會。佔中始於以公民抗命去爭取民主，公民抗命是一種爭取的手段，而民主的目標是一種較公平的管治制度。但佔中的精神，經過這六年的洗煉，已進至另一層次。

陳健民教授在中文大學最後一課的主題是「燃燈人」，他在演講中介紹了啟蒙他的燃燈人，其實他自己也是別人的燃燈人。他身體力行地展現了佔中的精神，就是當自己被別人燃點了心裏的燈後，我們也要做一個燃燈人，去燃點別人心裏的燈。因此，佔中精神也就是在社會不斷地去燃點人們心裏的燈，讓他們反思在香港此時此刻，面對社會的不公不義，是否應多走一步，為香港的未來付上一點個人代價。燃燈的工作是一生的，更可用創意的方法，通過不同媒體，把愛與和平的火種在人心內點燃起來。但也有些人心裏的火，因時間及殘酷現實的消磨，而漸漸黯淡甚至熄滅了，那就更要心裏仍然火熱的燃燈人去把大家心中的火重新燃點起來。

朱耀明牧師在「九子案」中最後的陳情，主題是「敲鐘者」，用他的一生去述說一個敲鐘者嘗試喚醒人間昏睡靈魂的故事。如朱耀明牧師在佔中的第一個記者會上說，佔中就是一場公民覺醒運動。在籌備佔中的18個月，我們不斷地向中共、特區政府及所有香港人敲起示警的鐘聲，若香港不能盡早實現真普選，如當權者連和平理性的聲音也聽不進去，一直以來困擾香港的深層次矛盾，必會引爆成更大的政治及社會危機。經歷過2014年雨傘運動及2016年的旺角衝突，當權者不單沒有聆聽無權者的訴求，還加大打壓的力度，不是去解決問題而是解決那些提出問題的人。到了現在，還是有些人寧願裝睡，不願起來面對現實，故我們仍需繼續敲鐘，不斷「妨擾」人們的良心，使他們不能躲在自己的舒適圈內，必須面對社會不公義的現實及尋求出路。

在絕望環境中懷抱希望

我在「九子案」中的結案陳辭，在最後的一段我說若真是有罪，那就是在香港這艱難的時刻，仍敢於去散播希望。若要給一個主題，就是「追夢者」，我所說的希望就是我與很多香港人一起，追求了30年但還未能實現的民主夢。雖然眼前的一切，沒有任何徵象讓我們看見這夢能有機會達成，反是連我們一向享有的自由與法治，每天都被專制政權蠶食掉。一些務實的人會笑我們這種人太天真或不切實際，但到了此時此刻，我仍然相信唯有堅持繼續去追尋，才有一天能真正實踐香港的民主公義夢。若現在因眼前的打壓及困難而放棄了，那就一定不能去到終點。佔中精神就是要在看來絕望的環境中，憑着堅定的信念，超越攔阻在面前的高牆，跌倒了會再次站起來，繼續懷抱希望去追夢。

佔中由很具體以公民抗命的行動去爭取民主的理念，一路走來，佔中並沒有消失，但已轉化成有了更深層及綿長的精神面貌，就是燃燈、敲鐘、追夢！我們仍然相信，只要香港能有更多燃燈人、敲鐘者和追夢者，透過我們的共同努力，擺在大家面前的，會是香港真正的黃金時代！𤏸金是要經過洪爐烈火冶煉才能變得純與真，香港現正處於這焙燒的階段，或許大家會因而感到難過，但若我們能捱得過去，香港將會燦放從未有過的光輝！就讓我們抱着堅韌不屈的心一起迎向香港的黃金時代。

戴耀廷
港大法律系副教授

下一則
下一則
世道人生：搶救林鄭 (李怡)